\section{Weitere Funktionen}\raggedbottom
Um die Verwendung der Software weiter zu vereinfachen und zu beschleunigen, wurden über die Abbildung der Modellierung im System und die dazu erforderlichen Grundfunktionen hinaus noch weitere Möglichkeiten eingebaut, um manuelle Tätigkeiten zu automatisieren. Auf einige davon soll hier näher eingegangen werden.

\subsection{Duplizieren von Veranstaltungen}\label{subsec:duplicateCourses}
Im Sinne der Modellierung und der Vorüberlegungen ist es vorgesehen, dass beispielsweise Übungsgruppen und Kurse als einzelne Veranstaltungen angelegt werden können, auch wenn sie sich größtenteils untereinander ähneln. Dies ermöglicht die individuelle Auswertung derselben, ohne weitere Komplexität im Anlegen der Datensätze einzuführen. Die dazu erforderliche Modellierung kann auf die bereits bestehenden Funktionen abgebildet werden.

Allerdings wäre es mit einem sehr großen Zeitaufwand verbunden, wenn für ein Modul in einem Semester mehrere Übungsgruppen händisch angelegt werden müssten. Insbesondere das Anlegen der Fragen und Fragesätzen zu jeder Veranstaltung ist zeitaufwändig und soll nicht mehrmals vorgenommen werden. Daher ist eine Möglichkeit erforderlich, nach der eine Instanz einer Veranstaltung dupliziert werden kann.

Eine Option dazu wäre gewesen, die Übersichtsseite einer Veranstaltung um eine Option zu erweitern, durch die die Veranstaltung unter einem anderen Namen in dasselbe (oder auch in ein anderes Semester) dupliziert wird. Dabei würden Fragesätze und Fragen übernommen und ggf. untereinander verknüpft werden, sodass das Duplikat die gleichen Fragen besitzt wie das Original. So kann vermieden werden, dass für mehrere ähnliche Veranstaltungen (zum Beispiel die Übungsgruppen einer Vorlesung) mehrmals dieselben Fragen manuell angelegt werden müssen.

Gleichzeitig war aber auch die Option eines Datenexports wünschenswert, um beispielsweise die Datensätze in einer externen Anwendung zu betrachten oder zu bearbeiten. Nicht nur das Exportieren der Antworten einer Veranstaltung ist dabei nützlich, auch das Weiterverwenden der Fragen und Fragetexte kann von Vorteil sein.

Dabei lässt sich das Duplizieren der Veranstaltung auf den Datenexport abbilden: Wird die Überssichtsseite einer Veranstaltung nicht nur um einen Datenexport, sondern auch um einen Datenimport erweitert, werden mit einer Funktion mehrere Nutzungszwecke abgedeckt. Zum Einen wird auf diese Weise ein einfacher Weg geschaffen, um mehrere gleichartige Veranstaltungen anzulegen: Diese werden zunächst als Datensätze auf der Übersichtsseite des Moduls erstellt, anschließend werden die gewünschten Fragesätze und Fragen exemplarisch in einer der Veranstaltungen gestaltet. Durch Nutzung der Exportfunktion können die Daten anschließend auf die Festplatte des Nutzers heruntergeladen werden. Um nun die anderen Veranstaltungen mit den gleichen Fragesätzen und Fragen zu versehen, kann dort einfach die Importfunktion mit den zuvor heruntergeladenen Daten verwendet werden. So können Veranstaltungen nicht nur innerhalb eines Semesters, sondern auch über Semester und Module hinweg dupliziert werden.

Zum Anderen erfüllen die Export- und Importfunktionen einen Sicherungszweck: Wenn die Daten aus Nutzerperspektive aus der Anwendung exportiert werden können, ermöglicht dies Datensicherungen und auch Versionierung. Im Falle einer ungewollten Änderung oder eines Datenverlusts kann der Nutzer zuvor heruntergeladene Datensätze einfach wieder importieren, um die Änderungen rückgängig zu machen, oder verloren gegangene Daten wiederherstellen.

\subsection{Versand der Zugangsschlüssel}
Ebenfalls soll das Versenden der Zugangsschlüssel an die Evaluationsteilnehmer schnell und unkompliziert möglich sein. Es ist anzunehmen, dass für die Fragen einer Veranstaltung Zugänge an viele Teilnehmer verteilt werden müssen, bei großen Vorlesungen bis zu mehreren hundert Teilnehmern. Das manuelle Versenden der Zugangslinks an alle Teilnehmer wäre mit einem großen Zeitaufwand verbunden. Denselben Zugangslinks an alle Evaluationsteilnehmer zu versenden, hätte den Nachteil, dass dieser mehrmals benutzt werden könnte, und somit kein Schutz vor Missbrauch und Verfälschung der Daten besteht. Beide Methoden sind also nicht praktikabel, um den Evaluationsteilnehmern die Zugangserlaubnis zu erteilen.

Es bedarf daher einer Methode, mit der schnell und automatisiert die Zugangsschlüssel an alle Teilnehmer einer Veranstaltung verteilt werden können. Der Verteilungsprozess soll sich für den Anwender dabei möglichst wenig aufwändig und unkompliziert gestalten. Dabei bietet sich E-Mail als Verteilungsweg an, denn E-Mails lassen sich automatisiert versenden, sind weit verbreitet, und die E-Mail-Adressen der Veranstaltungsteilnehmer sind durch eLearning-Methoden oder die Universitätskennung meist bereits bekannt.

Aus diesem Grund wurde eine Funktion implementiert, um in einem Schritt die Zugangsschlüssel zu erzeugen und serverseitig per E-Mail zu versenden. Der Nutzer muss dazu nur eine Liste mit der E-Mail-Adresse, der Anrede und dem Nachnamen des Nutzers bereitstellen. In \autoref{subsec:sharingQuestionsets} wurde bereits die Methode zum Download der Schlüssellisten vorgestellt. Die Oberfläche des E-Mail-Verteilers ist ähnlich, es wird lediglich ein Dateiupload benötigt.

Auch an dieser Stelle musste entschieden werden, ob die Verarbeitung der Datensätze vornehmlich auf dem Server oder im Browser des Anwenders geschehen soll. Vorteil der lokalen Datenverarbeitung ist dabei ein noch höherer Datenschutz. Da der Datensatz der E-Mail-Adressen niemals als Ganzes an den Server übermittelt wird, ist es auch schwieriger, diesen vollständig abzugreifen. Würde der Datensatz als Datei an den Server übermittelt werden, müsste zumindest im temporären Verzeichnis des Webservers eine Datei angelegt werden, um den Inhalt des Datensatzes in Empfang zu nehmen und zu verarbeiten. Auch wenn diese Datei unmittelbar nach der Verarbeitung wieder gelöscht wird, besteht somit ein minimal höheres Angriffsrisiko, als wenn die Liste Nutzerseitig verarbeitet wird.

Um zu vermeiden, dass der Datensatz komplett an den Server übermittelt wird, wäre es also erforderlich, dass der Browser des Anwenders für jeden Eintrag im Datensatz einzeln eine Anfrage an den Server stellt. Dies würde bedeuten, dass bei der Verarbeitung einer Liste von mehreren Hundert E-Mail-Adressen eine entsprechende Anzahl an Anfragen auf einer Schnittstelle des Servers eingeht. Alle diese Anfragen müssten einzeln verarbeitet werden. Aufgrund der Architektur der verwendeten Technologie PHP würden Vorbereitungen wie die Verbindung zur Datenbank für jede Anfrage erneut durchgeführt werden müssen. Dies stellt also eine deutlich ineffizientere Verarbeitung dar, wie die serverseitige Verarbeitung, bei der der vollständige Datensatz in einer Anfrage an den Server übermittelt wird.

Gleichzeitig bestünde technisch betrachtet selbst bei einer individuellen Übermittlung der einzelnen Einträge immer noch die Möglichkeit, den gesamten Datensatz zu erhalten. Dies ist zwar im Vergleich zur Übermittlung des Datensatzes in nur einer Anfrage etwas aufwändiger, aber nicht deutlich schwieriger. Der Performanzvorteil der serverseitigen Verarbeitung überwiegt also dem Sicherheitsnachteil.

Um beim Verteilen der Zugangsschlüssel dennoch Datenschutz und Datensparsamkeit zu berücksichtigen, wird der Datensatz nicht länger auf dem Server gespeichert, als zur Verarbeitung erforderlich. Die temporäre Datei wird von PHP automatisch nach Beendigung der Anfrage gelöscht. Auch werden die erzeugten Zugangsschlüssel zu keinem Zeitpunkt mit den persönlichen Daten der Evaluationsteilnehmer in Verbindung gebracht. Nur so kann die vollständige Anonymität der Abfragen gewährleistet werden. Da zum Versand der E-Mail nicht mehr erforderlich ist als die E-Mail-Adresse des Empfängers, und gegebenenfalls die Anrede und der Nachname zur besseren Gestaltung des E-Mail-Textes, werden auch nicht mehr als diese Daten abgefragt.

Daher sind die zu übermittelnden Daten einfach aufgebaut und von geringem Umfang. Als Datenformat für den hochgeladenen Datensatz wurde deshalb das CSV-Format gewählt. Dies ist sehr weit verbreitet, und kann sehr leicht erzeugt werden, entweder manuell, oder beispielsweise als Export aus einer anderen Datenbank oder einem Tabellenkalkulationsprogramm. Um die Daten dennoch vor fremdem Zugriff zu schützen, sollte die Kommunikation mit dem Webserver SSL-Verschlüsselt erfolgen.

PHP stellt dabei die Methode \inlinecode{mail()} bereit, welches zum Versenden der E-Mails auf das Mailsystem des Servers zurückgreift. Häufig ist auf dem Webserver, beispielsweise durch andere Webanwendungen oder zu Wartungszwecken bereits ein korrekt funktionierendes Mailsystem konfiguriert. Dies kann entweder ein auf demselben Server installierter Mailserver sein, zu versendende E-Mails können aber auch per \term{SMTP} an andere E-Mail-Server weitergeleitet werden. Unter Linux verwendet PHP dazu die lokal verfügbare Implementierung des \inlinecode{sendmail}-Kommandos.

So ist eine Möglichkeit gegeben, mit der der Verwalter eines Kurses in einem Schritt die Zugangslisten verteilen kann. Der Server generiert pro E-Mail-Adresse einen Zugangsschlüssel, und verteilt diese entsprechend automatisch.